|     学号     | 姓名 | git账号|  |   邮箱   |   分工   |

| :----------: | ------- | ------| ---------|

| 202010411409 | 冷绍波  | arkinlsbzed  | 2093437973@qq.com |代码程序设计    |

| 202010411429 | 郑凡成  | ereqrrerer   | 3031709561@qq.com |资料查找和实验分析|

| 202010411415 | 刘永东  | LiuYDo       | 2653838715@qq.com |代码程序设计    |

| 202010411410 | 李樵    | qiaoqiao0814 | 2803251576@qq.com |文档编写        |

| 202010411419 | 谭陈鹏  | ttccpp       | 1482001245@qq.com |代码程序设计    |

## 实验2

### 实验目的

实验结使用**有效边表填充算法**填充一个内部至少有两个孔的多边形，源码中不得使用高级语言自带的填充函数。程序的难点是如何设计**带孔多边形**的数据结构。填充以后，消除边缘的锯齿状。



### 实验结果

![](../assets/Snipaste_2022-10-11_21-04-28.png)

![](../assets/Snipaste_2022-10-11_21-04-55.png)

![](../assets/Snipaste_2022-10-11_21-05-06.png)



### 实验分析

在多边形填充过程中，常采用“左闭右开”和“下闭上开”的原则对边界像素进行处理

![](../assets/Snipaste_2022-10-12_12-18-49.png)

局部最高点P1、P6和P4，共享顶点的两条边落在扫描线的下方；普通连接点P2，共享顶点的两条边分别落在扫描线两侧；局部最低点P0、P3和P5，共享顶点的两条边落在扫描线的上方。常根据共享顶点的两条边的另一端的y值大于扫描线y值的个数来将交点个数取为0、1和2。事实上，有效边表算法能自动处理这三类顶点。

#### 有效边与有效边表

##### 有效边

多边形与当前扫描线相交的边称为有效边（active edge）。在处理一条扫描线时仅对有效边进行求交运算，可以避免与多边形的所有边求交，提高了算法效率。有效边上的扫描线由起点到终点每次加1，即像素点的y坐标为y＝y+1

![](../assets/Snipaste_2022-10-12_12-21-08.png)

##### 桶表与边表

从有效边表的建立过程可以看出，有效边表给出了扫描线与有效边交点坐标的计算方法，但是并没有给出新边出现的位置坐标。为了确定在哪条扫描线上插入了新边，就需要构造一个边表（edge table，**ET**），用以存放扫描线上多边形各条边出现的信息。因为水平边的1/k为∞，并且水平边本身就是扫描线，在建立边表时可以不予考虑。

##### 桶表和边表的表示法

桶表是**按照扫描线顺序管理边出现情况的一个数据结构**。首先，构造一个纵向扫描线链表，**链表的长度为多边形所占有的最大扫描线数**，链表的每个结点称为桶（bucket），对应多边形覆盖的每一条扫描线。
将每条边的信息链入与**该边最小y坐标（ymin）**相对应的桶处。也就是说，若某边的较低端点为ymin，则该边就存放在相应的扫描线桶中。
对于每一条扫描线，如果新增多条边，则**按x|ymin坐标递增的顺序存放在一个链表中，若x|ymin 相等，则按照1/k由小到大排序**，这样就形成边表。

![](../assets/Snipaste_2022-10-12_12-22-30.png)

### 实验总结

有效边表填充算法通过维护边表和有效边表，避开了扫描线与多边形所有边求交的复杂运算。填充原理是按照扫描线从小到大的移动顺序，计算当前扫描线与有效边（也要注意算上内边）的交点，然后把这些交点按x值递增的顺序进行排序、配对，以确定填充区间，最后用指定颜色填充区间内的所有像素，即完成填充工作。
